\chapter{Концептуальная модель базы данных}

\begin{figure}[h]
	\begin{center}{{\includegraphics[scale=0.6]{img/kmbd.png}}}
	\end{center}
	\caption{Концептуальная модель базы данных}
	\label{fig:lam_cube}
\end{figure}

\section{Конкретизация предметной области}

Необходимо разработать базу данных для сервиса доставки еды, т.е. должна храниться информация о филиалах сети, которая включает информацию о продаваемых продуктах, времени работы, адресе. В базе данных должна отражаться информация о представленных продуктах, ценнах на них и скидках для каждого юридического лица.

Также система должна отражать информацию о заказах зарегестрированных пользователей, включая статус заказа и информацию о курьерах. 

\section{Описание предметной области и принятых ограничений}

Система ориентированна на следующих пользователей:

\begin{enumerate} 
  \item Незарегестрированные пользователи
  \item Зарегестрированные пользователи, делающие заказы
  \item Курьеры, доставляющие заказы
\end{enumerate}

Все пользователи имеют доступ к информации о магазинах --- адреса филиалов, время работы, ассортимент, представленный в каждой сети магазинов. Товары разбиты по категориям, у каждого товара есть фотография, описание, информация о его характеристиках (каллорийность, белки, жиры и т.д.) и производителе. Для каждого юридического лица хранится информация о цене и скидке на товар, а также информация о его наличии.

Каждый человек может зарегестрироваться в системе, получив тем самым возможность делать заказы на адреса, по которым осуществляется доставка. Зарегестрированный пользователь может выбрать любой магазин и заказать товары, представленные в данном магазине и информация о которых хранится в базе даных. Клиенту доступна информация о статусе заказа и времени его обновления, а также информация о всех сделанных ранее заказах. Клиент при оформлении заказа имеет возможность указать адрес доставки или выбрать домашний адрес, указанный при регистрации.

В базе данных также хранится информация о зарегестрированных курьерах, за каждым курьером закрепляется зона в которой он работает, т.е. список адресов по которым доставляет заказы конкретный курьер. После того как клиентом был указан адресс доставки, находится ближайший филиал выбранной сети магазинов и свободный курьер, доставляющий по указанному адресу.

Таким образом, были выделенны следующие сущности:

\begin{itemize}
  \item Пользователь
  \item Курьер
  \item Юридическое лицо
  \item Филиал
  \item Товар
  \item Адрес
  \item Заказ
  \item Бренд
  \item Категория
  \item Статус заказа
  \item Город
  \item Страна
\end{itemize}

\section{Описание атрибутов}

В процессе анализа были выделены следующие атрибуты, название и описание которых приведены в таблице ниже.

\begin{table}[ht]
		\begin{tabular}{|p{0.3\textwidth}|p{0.65\textwidth}|}
		    \hline
			\textbf{Имя атрибута} & \textbf{Расшифровка} \\
            \hline
			ID пользователя & Уникальный идентификатор пользователя  \\
			\hline
			Фамилия & Фамилия зарегестрированного пользователя или курьера  \\
			\hline
			Имя & Имя зарегестрированного пользователя или курьера  \\
			\hline
			Номер телефона & Номер телефона зарегестрированного пользователя или курьера \\
			\hline
			Дата рождения & Дата рождения зарегестрированного пользователя или курьера \\
			\hline
			email & Электронная почта зарегестрированного пользователя или курьера \\
			\hline
			Банковская карта & Информация о банковской карте зарегестрированного пользователя или курьера \\
			\hline
			ID курьера & Уникальный идентификатор курьера  \\
			\hline
			Дата трудоустройства & Дата трудоустройства курьера  \\
			\hline
			ID города & Уникальный идентификатор города  \\
			\hline
			Название города & Название города в котором осуществляется доставка или расположен филиал \\
			\hline
			ID страны & Уникальный идентификатор страны  \\
			\hline
			Название страны & Название страны где производится товар  \\
			\hline
			ID адреса & Уникальный идентификатор адреса по которому расположен филиал или осуществляется доставка заказа  \\
			\hline
			Квартира & Номер квартиры \\
			\hline
			
		\end{tabular}
	\end{table}


\begin{table}[ht]
		\begin{tabular}{|p{0.3\textwidth}|p{0.65\textwidth}|}
		    \hline
			\textbf{Имя атрибута} & \textbf{Расшифровка} \\
			\hline
			Улица & Название улицы на которой расположен филиал или осуществляется доставка заказа  \\
			\hline
			Дом & Номер дома по которому расположен филиал или осуществляется доставка заказа  \\
			\hline
			Почтовый индекс & Почтовый индекс (РФ) \\
			\hline
			ID бренда & Уникальный идентификатор бренда \\
			\hline
			Название бренда & Название бренда товара \\
			\hline
			Описание & Описание продукта \\
			\hline
			Фото & Ссылка на фотографию товара\\
			\hline
			Свойство & Составной атрибут, содержащий название свойства(Белки, жиры и др.) и его значение \\
			\hline
			ID продукта & Уникальный идентификатор товара \\
			\hline
			ID юридического лица & Уникальный идентификатор юридического лица \\
			\hline
			БИК, ИНН, ОГРН, ОКПО, КПП & Информация о юридическом лице \\
			\hline
			ID филиала & Описание продукта \\
			\hline
			Время работы & Составной атрибут, содержащий информацию о времени открытия и закрытия филиала \\
			\hline
			ID заказа & Уникальный идентификатор заказа \\
			\hline
			Кол-во & Кол-во единиц товара, добавленных в заказ \\
			\hline
			ID статуса & Уникальный идентификатор статуса \\
			\hline
			Значение статуса & Возможные состояния заказа (Ожидается оплата, собирается, доставляется, доставлен и т.п.) \\
			\hline
			ID_юридическое_лицо_продукт & Уникальный идентификатор продукта в конкретной сети магазинов\\
			\hline
			Цена & Цена товара \\
			\hline
			Кол-во в наличии & Количество единиц товара на складе \\
			\hline
			Размер скидки & Размер скидки на товар \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
